**溜池山王站**（）是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[千代田區](../Page/千代田區.md "wikilink")[永田町二丁目](../Page/永田町.md "wikilink")，屬於[東京地下鐵的](../Page/東京地下鐵.md "wikilink")[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")。

本站的付費區與[國會議事堂前站的付費區](../Page/國會議事堂前站.md "wikilink")（[千代田線月台西端](../Page/千代田線.md "wikilink")）相連，屬於同一聯絡站。是營團地下鐵（今日的東京地下鐵）南北線開業之際建設的車站，作為與銀座線連絡的車站而設，也是銀座線沿線諸站中最新的車站。

## 概要

此站有[銀座線](../Page/銀座線.md "wikilink")（[車站編號](../Page/車站編號.md "wikilink")：**G
06**）與[南北線](../Page/南北線_\(東京地下鐵\).md "wikilink")（車站編號：**N
06**）停靠。本站是1997年9月南北線延伸之際建設的車站，是銀座線沿線諸站中最新的車站，也是唯一[平成以後開業的車站](../Page/平成.md "wikilink")。

與[丸之內線](../Page/丸之內線.md "wikilink")、[千代田線停靠的](../Page/千代田線.md "wikilink")[國會議事堂前站可付費區內轉乘](../Page/國會議事堂前站.md "wikilink")，與此站視為同一站。

## 歷史

  - 1997年（平成9年）9月30日：南北線通車時（[四谷站](../Page/四谷站.md "wikilink")－溜池山王站間）一同啟用，並設置銀座線車站。當時是南北線終點站。
  - 1998年（平成10年）：入選[關東車站百選](../Page/關東車站百選.md "wikilink")（第二回）。獲選理由是「現代車站刻有站名歷史的公共藝術」（）。
  - 2000年（平成12年）9月26日：南北線延長至[目黑站](../Page/目黑站.md "wikilink")，溜池山王變成中途站。
  - 2004年（平成16年）4月1日：伴隨營團地下鐵民營化，成為東京地下鐵車站。
  - 2012年（平成24年）10月31日：銀座線引入發車音樂\[1\]。
  - 2015年（平成27年）3月13日：南北線更換發車音樂\[2\]。
  - 2017年（平成29年）9月2日：伴隨大樓的建築工程完工，與該大樓併設的14號出入口開放使用。

### 站名由來

當初暫名為「溜池站」，由於本站位於港區與千代田區交界，港區方希望採用「溜池站」，而千代田區方則希望改為「山王下站」，最後採用合成站名。

「溜池」是過去的一座水池。原為湧水，後築堤儲水（溜める）而得名。因其形狀又稱葫蘆池（ひょうたん池）。神田上水、玉川上水整備前曾用溜池作為水源，也曾作為[江戶城外濠之一](../Page/江戶城.md "wikilink")。1967年實施以前曾有名為溜池町（之後的赤坂溜池町。現在赤坂一、二丁目各一部分）的町名。住居表示實施後保留於路口名稱以及過去外堀通上的[都電站名](../Page/東京都電車.md "wikilink")（溜池停留所，1967年12月廢止。之後由[都營巴士](../Page/都營巴士.md "wikilink")（橋89→都01）巴士站、路口名繼承）。

「山王」源自於附近的[山王日枝神社（千代田區永田町二丁目）](../Page/日枝神社_\(千代田区\).md "wikilink")。現存於路口名稱（山王下交差點）以及過去外堀通上的都電站名（山王下停留所，1967年12月廢止。之後由都營巴士巴士站繼承，2000年12月廢止。現在可見於港區社區巴士赤坂路線站名）。

## 車站-{zh-cn:结构;zh-hk:結構;zh-tw:構造;}-

銀座線、南北線皆是1面2線[島式月台的地下車站](../Page/島式月台.md "wikilink")。南北線月台設有[月台幕門保護](../Page/月台幕門.md "wikilink")。剪票口位於銀座線之下與南北線上方。銀座線原先並無規劃在此設站，線路與地面直接沒有足夠空間設置大廳才形成上述配置。

銀座線澀谷側月台有連絡通道通往南北線目黑側月台。

南北線月台有全罩式月台門，而[赤羽岩淵方向月台有通道通往國會議事堂前站](../Page/赤羽岩淵站.md "wikilink")。但從銀座線月台步行前往丸之內線需15分鐘左右，因此在[赤坂見附轉乘則較方便](../Page/赤坂見附站.md "wikilink")。因與國會議事堂前站屬於同一連絡車站，「溜池山王」起訖的乘車券可通過國會議事堂前站剪票口，反之亦然

銀座線淺草方向有2條留置線。深夜有列車從澀谷返回此留置線停放，作為淺草方向的鄰站[虎之門站的始發列車](../Page/虎之門站.md "wikilink")。

南北線延伸目黑前因以本站為起點，目黑方向設有[轉轍器](../Page/轉轍器.md "wikilink")。另外，僅B線（目黑方向）有本站始發的列車。

### 月台配置

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>月台</p></th>
<th><p>路線</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoGinza.png" title="fig:Subway_TokyoGinza.png">Subway_TokyoGinza.png</a> 銀座線</p></td>
<td><p><a href="../Page/赤坂見附站.md" title="wikilink">赤坂見附</a>、<a href="../Page/澀谷站.md" title="wikilink">澀谷方向</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="../Page/銀座站_(日本).md" title="wikilink">銀座</a>、<a href="../Page/淺草站.md" title="wikilink">淺草方向</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoNamboku.png" title="fig:Subway_TokyoNamboku.png">Subway_TokyoNamboku.png</a> 南北線</p></td>
<td><p><a href="../Page/四谷站.md" title="wikilink">四谷</a>、<a href="../Page/赤羽岩淵站.md" title="wikilink">赤羽岩淵</a>、<a href="../Page/浦和美園站.md" title="wikilink">浦和美園方向</a></p></td>
<td><p>赤羽岩淵站起直通 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SR(2).png" title="fig:SR(2).png">SR(2).png</a> 埼玉高速鐵道線<br />
（往浦和美園方向列車）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="../Page/白金高輪站.md" title="wikilink">白金高輪</a>、<a href="../Page/目黑站.md" title="wikilink">目黑</a>、<a href="../Page/日吉站_(神奈川縣).md" title="wikilink">日吉方向</a></p></td>
<td><p>目黑站起直通 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyu_MG_line_symbol.svg" title="fig:Tokyu_MG_line_symbol.svg">Tokyu_MG_line_symbol.svg</a> 東急目黑線</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 使用情況

  - **東京地下鐵** - 2017年度1日平均上下車人次為**150,373人**\[3\]。
      -
        東京地下鐵全部130個車站當中排行20位 。車站構造上包括國會議事堂前站在內。
    <!-- end list -->
      - 若包括東京地下鐵線內的轉乘人次，2017年度各路線1日平均上下車人次如下\[4\]。包括與國會議事堂前站的丸之內線、千代田線的轉乘人次。
          - 銀座線 - **126,894人** -
            同線內次於新橋站、日本橋站、澀谷站、表參道站、赤坂見附站、銀座站、上野站排行第8位。
          - 南北線 - **127,711人** - 同線內排行第1位。

### 各年度1日平均上下車人次

開業以來的1日平均**上下車**人次參見

### 各年度1日平均上車人次

開業以來的1日平均**上車**人次推移如下表。

| 年度           | 銀座線    | 南北線    | 來源     |
| ------------ | ------ | ------ | ------ |
| 1997年（平成9年）  | 17,563 | 6,885  | \[8\]  |
| 1998年（平成10年） | 21,312 | 8,597  | \[9\]  |
| 1999年（平成11年） | 23,238 | 8,175  | \[10\] |
| 2000年（平成12年） | 29,405 | 10,403 | \[11\] |
| 2001年（平成13年） | 28,685 | 12,145 | \[12\] |
| 2002年（平成14年） | 28,562 | 12,710 | \[13\] |
| 2003年（平成15年） | 27,664 | 12,795 | \[14\] |
| 2004年（平成16年） | 28,184 | 13,638 | \[15\] |
| 2005年（平成17年） | 30,364 | 14,863 | \[16\] |
| 2006年（平成18年） | 31,367 | 16,285 | \[17\] |
| 2007年（平成19年） | 32,639 | 17,568 | \[18\] |
| 2008年（平成20年） | 31,997 | 18,156 | \[19\] |
| 2009年（平成21年） | 30,679 | 17,742 | \[20\] |
| 2010年（平成22年） | 29,808 | 17,830 | \[21\] |
| 2011年（平成23年） | 31,249 | 18,751 | \[22\] |
| 2012年（平成24年） | 33,499 | 19,970 | \[23\] |
| 2013年（平成25年） | 32,852 | 19,740 | \[24\] |
| 2014年（平成26年） | 31,049 | 18,953 | \[25\] |
| 2015年（平成27年） | 31,825 | 19,683 | \[26\] |
| 2016年（平成28年） | 32,501 | 20,230 | \[27\] |

各年度1日平均上車人次\[5\]\[6\]\[7\]

## 車站周邊

  - [外堀通](../Page/東京都道405號外濠環狀線.md "wikilink")（東京都道405號外濠環狀線）

  - [六本木通](../Page/東京都道412號霞關澀谷線.md "wikilink")（東京都道412號霞關澀谷線）

  - [首都高速都心環狀線霞關入口](../Page/首都高速都心環狀線.md "wikilink")（內環、外環）

  -
  - 小松大樓

      - [小松製作所](../Page/小松製作所.md "wikilink") 本社
      - 小松大樓內郵政局

  -   -
      -
  - [美國駐日大使館](../Page/美國駐日大使館.md "wikilink")

  - [黎巴嫩駐日大使館](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")

  - [國會議事堂](../Page/國會議事堂.md "wikilink")

  - [總理大臣官邸](../Page/總理大臣官邸.md "wikilink")

  - [眾議院宿舍](../Page/眾議院_\(日本\).md "wikilink")

  - [山王公園塔](../Page/山王公園塔.md "wikilink")

      - [消費者廳](../Page/消費者廳.md "wikilink")
      - [NTT DOCOMO](../Page/NTT_DOCOMO.md "wikilink") 本社
      - 山王公園塔內郵政局

<!-- end list -->

  - [山王日枝神社](../Page/日枝神社_\(千代田區\).md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  - [東橫INN溜池山王站官邸南](../Page/東橫INN.md "wikilink")

  - [日經廣播電台](../Page/日經廣播電台.md "wikilink")（日經電台）

  - 赤坂通郵政局

  - 日本自行車會館

  - [赤坂Sacas](../Page/赤坂Sacas.md "wikilink")

      - TBS放送中心

      - [赤坂Biz塔樓大廈](../Page/赤坂Biz塔樓大廈.md "wikilink")

      - [赤坂BLITZ](../Page/赤坂BLITZ.md "wikilink")

      -
## 巴士路線

最近的巴士站為赤坂線的**溜池山王站**與六本木通的**溜池**站。以下的路線直通至此，分別由以及[東京都交通局](../Page/都營巴士.md "wikilink")（都營）負責營運。

**溜池山王站**

  - Chii-bus赤坂線：[赤坂見附站](../Page/赤坂見附站.md "wikilink")、赤坂地區綜合支所前、[青山一丁目站前](../Page/青山一丁目站.md "wikilink")、赤坂八丁目、[六本木新城方向](../Page/六本木新城.md "wikilink")（富士特快）

**溜池**

  - ：往[澀谷站前](../Page/澀谷站.md "wikilink")、[新橋站](../Page/新橋站_\(日本\).md "wikilink")（都營）

  - ：往澀谷站前、新橋站北口（都營）

[大江戶線全線通車](../Page/大江戶線.md "wikilink")（2000年12月12日）前，東京都交通局還營運[四80系統與反](../Page/都營巴士新宿支所.md "wikilink")96系統\[28\]（2011年與現在不同），途經溜池站。

## 其他

  - 本站開業前的1997年5月，當時的營團地下鐵曾在此舉辦電影試映會。
  - 本站南北線側剪票口直通的山王公園塔是NTT docomo本社所在地，因此往銀座線、南北線的階梯旁皆有NTT docomo的大型廣告。

## 相鄰車站

  - [Tokyo_Metro_logo.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyo_Metro_logo.svg "fig:Tokyo_Metro_logo.svg")
    東京地下鐵
    [Subway_TokyoGinza.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoGinza.png "fig:Subway_TokyoGinza.png")
    銀座線
      -
        [赤坂見附](../Page/赤坂見附站.md "wikilink")（G-05）－**溜池山王（G-06）**－[虎之門](../Page/虎之門站.md "wikilink")（G-07）
    [Subway_TokyoNamboku.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoNamboku.png "fig:Subway_TokyoNamboku.png")
    南北線
      -
        [六本木一丁目](../Page/六本木一丁目站.md "wikilink")（N-05）－**溜池山王（N-06）**－[永田町](../Page/永田町站.md "wikilink")（N-07）

## 參見

  - [日本鐵路車站列表 Ta](../Page/日本鐵路車站列表_Ta.md "wikilink")

## 注釋

## 參考資料

### 使用情況資料來源

  - 地下鐵1日平均使用人數

<!-- end list -->

  - 地下鐵統計資料

<!-- end list -->

  - 東京都統計年鑑

## 外部連結

  - [東京地下鐵－溜池山王站](http://www.tokyometro.jp/station/tameike-sanno/)

[category:永田町](../Page/category:永田町.md "wikilink")

[Category:千代田區鐵路車站](../Category/千代田區鐵路車站.md "wikilink")
[Meikesannou](../Category/日本鐵路車站_Ta.md "wikilink")
[Category:銀座線車站](../Category/銀座線車站.md "wikilink")
[Category:1997年啟用的鐵路車站](../Category/1997年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:南北線車站 (東京地下鐵)](../Category/南北線車站_\(東京地下鐵\).md "wikilink")
[Category:1997年日本建立](../Category/1997年日本建立.md "wikilink")
[Category:以宗教場所命名的鐵路車站](../Category/以宗教場所命名的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:赤坂](../Category/赤坂.md "wikilink")

1.   - 東京地下鉄 ニュースリリース 2012年10月24日
2.   - 東京地下鉄 ニュースリリース 2015年3月2日
3.  [各駅の乗降人員ランキング](http://www.tokyometro.jp/corporate/enterprise/passenger_rail/transportation/passengers/index.html)
    - 東京メトロ
4.  [各種報告書](http://www.train-media.net/report/index.html) - 関東交通広告協議会
5.  [東京都統計年鑑](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/tn-index.htm)
6.  [行政資料集](http://www.city.minato.tokyo.jp/seisakukenkyu/26gyouseishiryousyuu.html)
    - 港区
7.  [行政基礎資料集](https://www.city.chiyoda.lg.jp/koho/kuse/toke/kisotoke/index.html)
    - 千代田区
8.  [東京都統計年鑑（平成9年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1997/TOBB510U.HTM)
9.
10.
11. [東京都統計年鑑（平成12年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2000/00qyti0510u.htm)
12. [東京都統計年鑑（平成13年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2001/01qyti0510u.htm)
13. [東京都統計年鑑（平成14年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2002/tn02qyti0510u.htm)
14. [東京都統計年鑑（平成15年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2003/tn03qyti0510u.htm)
15. [東京都統計年鑑（平成16年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2004/tn04qyti0510u.htm)
16. [東京都統計年鑑（平成17年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2005/tn05qyti0510u.htm)
17. [東京都統計年鑑（平成18年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2006/tn06qyti0510u.htm)
18. [東京都統計年鑑（平成19年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2007/tn07qyti0510u.htm)
19. [東京都統計年鑑（平成20年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2008/tn08qyti0510u.htm)
20. [東京都統計年鑑（平成21年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2009/tn09qyti0510u.htm)
21. [東京都統計年鑑（平成22年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2010/tn10qyti0510u.htm)
22. [東京都統計年鑑（平成23年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2011/tn11qyti0510u.htm)
23. [東京都統計年鑑（平成24年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2012/tn12qyti0510u.htm)
24. [東京都統計年鑑（平成25年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2013/tn13qyti0510u.htm)
25. [東京都統計年鑑（平成26年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2014/tn14qyti0510u.htm)
26. [東京都統計年鑑（平成27年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2015/tn15qyti0510u.htm)
27. [東京都統計年鑑（平成28年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2016/tn16qyti0510u.htm)
28. 都バス路線案内図、1997年9月発行、東京都交通局